<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://jdtautiva.github.io/website/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://jdtautiva.github.io/website/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-09-24T13:21:44+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>Academic portfolio of Julián Díaz Tautiva, PhD. </subtitle><entry><title type="html">Investigador de la FCJEA participa en workshop internacional sobre el futuro de la educación organizado por el TEC de Monterrey - Universidad Católica de Temuco</title><link href="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/investigador-de-la-fcjea-participa-en-workshop-internacional-sobre-el-futuro-de-la-educacin-organizado-por-el-tec-de-monterrey-universidad-catlica-de-temuco/" rel="alternate" type="text/html" title="Investigador de la FCJEA participa en workshop internacional sobre el futuro de la educación organizado por el TEC de Monterrey - Universidad Católica de Temuco"/><published>2025-08-14T00:00:00+00:00</published><updated>2025-08-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/investigador-de-la-fcjea-participa-en-workshop-internacional-sobre-el-futuro-de-la-educacin-organizado-por-el-tec-de-monterrey---universidad-catlica-de-temuco</id><content type="html" xml:base="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/investigador-de-la-fcjea-participa-en-workshop-internacional-sobre-el-futuro-de-la-educacin-organizado-por-el-tec-de-monterrey-universidad-catlica-de-temuco/"><![CDATA[<p>El pasado 14 de mayo, el Dr. Julián Díaz, académico de la Facultad de Ciencias Jurídicas, Económicas y Administrativas (FCJEA) de la Universidad Católica de Temuco, participó en el workshop sobre investigación en innovación educativa en marco del congreso “Insights For The Future Of Education”, organizado por el Tecnológico de Monterrey, una de las instituciones líderes en educación superior en América Latina.La actividad reunió a académicos, investigadores y expertos en innovación educativa de distintas universidades del continente, quienes dialogaron sobre los desafíos y oportunidades para generar investigación con impacto basado en innovación en el aula.En este contexto, el Dr. Díaz participó como investigador del Proyecto de Investigación y Desarrollo (PID) titulado “Generación de Ecosistemas Digitales para la Formación de Contadores Auditores”. Su participación en el workshop permitió fortalecer los fundamentos conceptuales y prácticos del proyecto, además de contrastar experiencias internacionales que enriquecen la propuesta formativa desarrollada desde la UCT.“El intercambio de ideas con colegas de diferentes países abre nuevas posibilidades para pensar la formación profesional desde una perspectiva interdisciplinaria y orientada a los desafíos reales del entorno”, señaló el académico.Este tipo de instancias refuerzan el compromiso de la Universidad Católica de Temuco con la investigación aplicada, la mejora continua de sus programas académicos y la internacionalización del conocimiento al servicio del territorio. Manuel Montt 56, Temuco Campus San Francisco +56 45 2 205 555 info@uct.cl TODO EL CONTENIDO © UCT 2025</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[El pasado 14 de mayo, el Dr. Julián Díaz, académico de la Facultad de Ciencias Jurídicas, Económicas y Administrativas (FCJEA) de la Universidad Católica de Temuco, participó en el workshop […]]]></summary></entry><entry><title type="html">Investigador de la FCJEA participa en workshop internacional sobre el futuro de la educación organizado por el TEC de Monterrey - Universidad Católica de Temuco</title><link href="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/investigador-de-la-fcjea-participa-en-workshop-internacional-sobre-el-futuro-de-la-educacin-organizado-por-el-tec-de-monterrey-universidad-catlica-de-temuco/" rel="alternate" type="text/html" title="Investigador de la FCJEA participa en workshop internacional sobre el futuro de la educación organizado por el TEC de Monterrey - Universidad Católica de Temuco"/><published>2025-05-14T00:00:00+00:00</published><updated>2025-05-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/investigador-de-la-fcjea-participa-en-workshop-internacional-sobre-el-futuro-de-la-educacin-organizado-por-el-tec-de-monterrey---universidad-catlica-de-temuco</id><content type="html" xml:base="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/investigador-de-la-fcjea-participa-en-workshop-internacional-sobre-el-futuro-de-la-educacin-organizado-por-el-tec-de-monterrey-universidad-catlica-de-temuco/"><![CDATA[<p>El pasado 14 de mayo, el Dr. Julián Díaz, académico de la Facultad de Ciencias Jurídicas, Económicas y Administrativas (FCJEA) de la Universidad Católica de Temuco, participó en el workshop sobre investigación en innovación educativa en marco del congreso “Insights For The Future Of Education”, organizado por el Tecnológico de Monterrey, una de las instituciones líderes en educación superior en América Latina.La actividad reunió a académicos, investigadores y expertos en innovación educativa de distintas universidades del continente, quienes dialogaron sobre los desafíos y oportunidades para generar investigación con impacto basado en innovación en el aula.En este contexto, el Dr. Díaz participó como investigador del Proyecto de Investigación y Desarrollo (PID) titulado “Generación de Ecosistemas Digitales para la Formación de Contadores Auditores”. Su participación en el workshop permitió fortalecer los fundamentos conceptuales y prácticos del proyecto, además de contrastar experiencias internacionales que enriquecen la propuesta formativa desarrollada desde la UCT.“El intercambio de ideas con colegas de diferentes países abre nuevas posibilidades para pensar la formación profesional desde una perspectiva interdisciplinaria y orientada a los desafíos reales del entorno”, señaló el académico.Este tipo de instancias refuerzan el compromiso de la Universidad Católica de Temuco con la investigación aplicada, la mejora continua de sus programas académicos y la internacionalización del conocimiento al servicio del territorio. Manuel Montt 56, Temuco Campus San Francisco +56 45 2 205 555 info@uct.cl TODO EL CONTENIDO © UCT 2025</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[El pasado 14 de mayo, el Dr. Julián Díaz, académico de la Facultad de Ciencias Jurídicas, Económicas y Administrativas (FCJEA) de la Universidad Católica de Temuco, participó en el workshop […]]]></summary></entry><entry><title type="html">Conectando investigación y sociedad: Workshop internacional sobre publicaciones de alto impacto en Management - Universidad Católica de Temuco</title><link href="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/conectando-investigacin-y-sociedad-workshop-internacional-sobre-publicaciones-de-alto-impacto-en-management-universidad-catlica-de-temuco/" rel="alternate" type="text/html" title="Conectando investigación y sociedad: Workshop internacional sobre publicaciones de alto impacto en Management - Universidad Católica de Temuco"/><published>2025-05-10T00:00:00+00:00</published><updated>2025-05-10T00:00:00+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/conectando-investigacin-y-sociedad-workshop-internacional-sobre-publicaciones-de-alto-impacto-en-management---universidad-catlica-de-temuco</id><content type="html" xml:base="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/conectando-investigacin-y-sociedad-workshop-internacional-sobre-publicaciones-de-alto-impacto-en-management-universidad-catlica-de-temuco/"><![CDATA[<p>El pasado mes se celebró en la Universidad de San Andrés (Buenos Aires, Argentina) el Workshop: How to publish in high impact journals in management, un encuentro diseñado para académicos del área de la gestión interesados en fortalecer el impacto de sus investigaciones en la práctica, la academia y la sociedad.El evento contó con la destacada participación de la Dra. Eva Boxenbaum, profesora de Organización y Teoría de la Gestión en Copenhagen Business School, reconocida internacionalmente por sus contribuciones en teoría institucional y estudios organizacionales. A lo largo del taller, la Dra. Boxenbaum compartió herramientas clave para navegar el proceso de publicación en revistas académicas de alto nivel, destacando la importancia de conectar con problemáticas contemporáneas y retos globales.Organizado por la Dra. Erica Salvaj (Universidad de San Andrés), el workshop congregó a investigadores de toda Iberoamérica, generando un espacio de diálogo fructífero donde se compartieron buenas prácticas para diseñar investigaciones con impacto real.Entre los asistentes destacados se encontró el Dr. Julián Díaz, Director del Centro de Gestión y Economía Aplicada de la Universidad Católica de Temuco, quien presentó su estudio sobre “Research Impact &amp; Grand Challenges in Emerging Economies”. Durante el encuentro, recibió retroalimentación especializada para potenciar su contribución académica a los desafíos de las economías emergentes.Este tipo de iniciativas refuerzan la importancia de tender puentes entre el conocimiento académico y las necesidades del mundo real, promoviendo una investigación con propósito y pertinencia. Manuel Montt 56, Temuco Campus San Francisco +56 45 2 205 555 info@uct.cl TODO EL CONTENIDO © UCT 2025</p>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[El pasado mes se celebró en la Universidad de San Andrés (Buenos Aires, Argentina) el Workshop: How to publish in high impact journals in management, un encuentro diseñado para académicos del […]]]></summary></entry><entry><title type="html">Minerales críticos: UCT destaca oportunidades para Chile, Argentina y la formación universitaria &amp;gt; UCT</title><link href="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/minerales-crticos-uct-destaca-oportunidades-para-chile-argentina-y-la-formacin-universitaria-uct/" rel="alternate" type="text/html" title="Minerales críticos: UCT destaca oportunidades para Chile, Argentina y la formación universitaria &amp;gt; UCT"/><published>2025-04-11T00:00:00+00:00</published><updated>2025-04-11T00:00:00+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/minerales-crticos-uct-destaca-oportunidades-para-chile-argentina-y-la-formacin-universitaria--uct</id><content type="html" xml:base="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/minerales-crticos-uct-destaca-oportunidades-para-chile-argentina-y-la-formacin-universitaria-uct/"><![CDATA[<p>Nuestra Institución ver másOrganización ver másCampus Universitarios ver másFacultades ver másCarreras ver másVinculación con el Medio ver másPara nuestra universidad la Vinculación con el Medio es una tarea central cuya relación de reciprocidad establecida con el medio disciplinario, artístico, tecnológico, productivo y/o profesional nos permite cualificar nuestras funciones de docencia, investigación y extensión y al mismo tiempo abordar los desafíos recientes y futuros con una mirada amplia, en lo local y global.Presiona ENTER para realizar la búsquedaLinks relevantesPortal del EstudianteCampus virtual EDUCAPortal de PagosCalendario Académico Sobre el autor</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>                            Periodista Campus San Francisco
                        El encuentro académico analizó el potencial de los minerales críticos para transformar las economías de Chile y Argentina, destacando la importancia de desarrollar valor agregado y tecnologías propias en un marco de sustentabilidad e inclusión social.La Universidad Católica de Temuco (UCT) fue sede de una jornada académica que abrió un espacio clave para reflexionar sobre las oportunidades que emergen en el nuevo mapa económico de América Latina. Con la conferencia del Dr. Javier Papa, director del Research Centre on Science &amp; Technology for the Energy Transition, la UCT reunió a estudiantes y académicos para debatir en torno a los “Minerales Críticos y los Objetivos del Desarrollo Sustentable en América Latina: el caso argentino y chileno comparado”.Desde la UCT, el vicedecano de la Facultad de Ciencias Jurídicas, Económicas y Administrativas, Gerardo Márquez, destacó este tipo de iniciativa, en relación a la guerra comercial entre EEUU y China, sobre la baja en la bolsa de valores y la actual reversión de aranceles, según Reuters. Asimismo, el vicedecano enfatiza en la necesidad mantener a los estudiantes informados a nivel nacional, considerando que “en Chile porque dependemos de este tipo de mineral, el cual no ha recibido tanto problema, como reciben los aranceles que están imponiendo los otros países”. Para Julián Díaz, director del Centro de Gestión y Economía Aplicada de la UCT, acercar estos temas a los estudiantes es clave en consideración al contexto nacional, sobre la dependencia de la industria minera “y cómo tiene un impacto significativo más allá de la generación de empleo, en consideración a que los minerales aportan a otro tipo de metas económicas”.OportunidadesDurante su presentación, el especialista internacional puso el foco en el potencial que representan los minerales críticos para generar una transformación estructural en las economías de la región, “frente a una oportunidad histórica para dejar de ser meros exportadores de materias primas y avanzar hacia una economía con valor agregado, innovación tecnológica y participación regional”.En esa línea, el especialista también subrayó que fomentar la investigación local, el desarrollo de tecnologías propias y marcos regulatorios claros podría posicionar a países como Chile y Argentina como actores claves en la transición energética global.En el contexto global actual, la transición energética ha disparado una demanda sin precedentes de minerales críticos, lo que constituye una oportunidad económica significativa para países productores como Chile y Argentina. Según destacó el especialista, estos recursos minerales estratégicos no solo representan una fuente de ingresos, sino la posibilidad de transformar el modelo productivo regional.El Dr. Papa también remarcó que estas oportunidades deben ir de la mano con un desarrollo sostenible e inclusivo “y que apunten a una política de diversificación explotación en minerales, con la finalidad de contribuir políticamente a la construcción de objetivos del desarrollo sustentable”.Otro beneficio identificado durante la jornada fue el potencial mejoramiento de la gobernanza y transparencia en el sector. Asimismo, abordó las exigencias internacionales de trazabilidad en las cadenas de suministro globales, considerando que pueden incentivar mejoras importantes en la gobernanza local y fortalecer las instituciones relacionadas con la gestión de recursos naturales.#SomosUCT﻿
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author></entry><entry><title type="html">Crece el PIB en La Araucanía en medio de desafíos estructurales como desempleo y falta de inversión</title><link href="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/crece-el-pib-en-la-araucana-en-medio-de-desafos-estructurales-como-desempleo-y-falta-de-inversin/" rel="alternate" type="text/html" title="Crece el PIB en La Araucanía en medio de desafíos estructurales como desempleo y falta de inversión"/><published>2025-01-08T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/crece-el-pib-en-la-araucana-en-medio-de-desafos-estructurales-como-desempleo-y-falta-de-inversin</id><content type="html" xml:base="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/crece-el-pib-en-la-araucana-en-medio-de-desafos-estructurales-como-desempleo-y-falta-de-inversin/"><![CDATA[<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>                            A pesar del crecimiento de 3,2% reportado por el Banco Central en el Producto Interno Bruto (PIB) regional, La Araucanía enfrenta problemas como el desempleo, la informalidad laboral y la falta de inversión.
                        De acuerdo con cifras del Banco Central de Chile, el Producto Interno Bruto (PIB) de La Araucanía registró un alza de 3,2% en el tercer trimestre de 2024, impulsado principalmente por el dinamismo del sector de servicios, en particular por los personales. Sin embargo, según expertos, este crecimiento se debe más a una comparación favorable con el 2023, que a una mejora estructural.Julián Díaz, director del Centro de Gestión Económica Aplicada de la Universidad Católica de Temuco, explica que este porcentaje “refleja un contraste con el mismo periodo del año anterior, pero si analizamos las cifras acumuladas de 2024, la situación es preocupante. La región registra una contracción cercana al 4,5 % en su PIB, lo que evidencia un decrecimiento estructural”.Un dato clave, para el análisis de la cifra, es el consumo de los hogares, que representa el 60% del PIB, y que en el tercer trimestre cayó 0,6%, alcanzando su nivel más bajo en los últimos siete trimestres. Contracción está influida por factores como el aumento de precios en bienes esenciales y una creciente incertidumbre económica, Díaz precisa que los hogares han reconfigurado sus patrones de consumo, priorizando necesidades básicas debido a las presiones inflacionarias y la subida del dólar”, lo que refleja esta debilidad económica.Aunque las cifras del PIB muestran un crecimiento, se contradicen con la realidad del mercado laboral de La Araucanía. Entre septiembre y noviembre de 2024, la región alcanzó una tasa de desempleo del 10,7%, la más alta a nivel nacional. Además, la informalidad laboral llegó al 38%, dos puntos porcentuales por encima del promedio de 2023.Claudia Tapia, Seremi del Trabajo y Previsión Social, advirtió la gravedad del problema, e hizo un llamado a los empleadores “a no contratar sin el debido respaldo y formalización que otorga un contrato de trabajo, y a las y los trabajadores a exigir su derecho y no aceptar empleos sin esta formalidad”. La encargada regional de la cartera, agregó que durante la temporada estival y el resto del año, junto a la Dirección del Trabajo, darán prioridad en fiscalizar esta situación.Otro factor que limita el desarrollo económico de La Araucanía es la ausencia de proyectos de inversión. En 2024, la región no aprobó ningún proyecto en el Sistema de Evaluación de Impacto Ambiental (SEIA), marcando un récord negativo en más de una década.Ronald Kliebs, Seremi de Hacienda, adelantó una de las soluciones a esta problemática, a través del proyecto de ley que crea el Sistema Inteligente de Permisos “el que busca reducir los tiempos de respuesta de los servicios públicos, garantizando siempre el cumplimiento normativo. Esto incluye un diálogo más fluido entre entidades como el SEIA para facilitar la evaluación de proyectos de inversión. En La Araucanía, trabajamos intensamente con diversas instituciones para acelerar inversiones y reducir la desocupación regional”.Por su parte, el experto UCT asegura que la burocracia y la falta de incentivos son las principales barreras para la inversión en la región, por lo que Díaz sugirió que las universidades podrían desempeñar un papel clave como facilitadoras en este proceso. “Podemos mediar entre las empresas, el gobierno y las comunidades para garantizar un equilibrio entre los requisitos ambientales y las oportunidades económicas” afirmó el académico.Para revertir esta situación, los expertos coinciden en la necesidad de un enfoque integral que involucre a los sectores público, privado y académico. Julián Díaz propuso una mayor colaboración entre estos actores, puesto a que “la solución no está en manos de un solo sector. Necesitamos un diálogo conjunto para identificar sectores clave y fomentar la innovación y la competitividad”.A su vez, el Seremi de Hacienda llamó a priorizar las alianzas público-privadas y a fortalecer las oficinas de atracción de inversiones con un enfoque en proyectos sostenibles. “Debemos transformar este avance en empleo formal y reducir la informalidad. Para ello, la academia y los centros de políticas públicas juegan un rol clave al generar datos procesados que guían decisiones estratégicas en áreas como la política de desarrollo regional y fomento productivo. Proyectamos que, si trabajamos en conjunto, podemos impulsar un desarrollo sostenible y abordar desafíos como las tasas de desocupación y la informalidad. Además, el fortalecimiento de servicios como BancoEstado en las comunas y los proyectos eólicos en Malleco Norte demuestran el potencial de inversión en la región”.Autoridades y expertos coinciden en que las universidades tienen un papel central en la transformación económica de La Araucanía. Díaz subrayó que la academia puede ser un puente entre las comunidades, el gobierno y las empresas, a través de sus especialistas en diversas disciplinas, quienes “desde el área de la economía hasta el medio ambiente, que pueden facilitar el diálogo y proponer soluciones equilibradas y sostenibles”.Además, explicó la importancia de formar profesionales con una visión innovadora y orientada al emprendimiento. “Nuestros estudiantes son los futuros líderes del mercado laboral. Si egresan preparados para enfrentar los desafíos actuales, pueden marcar la diferencia en el desarrollo regional,” concluyó.El Centro de Gestión Económica Aplicada de la UC Temuco está desarrollando un informe que analiza las dinámicas macroeconómicas de la región. Este documento, previsto para publicarse el primer trimestre de 2025, busca identificar oportunidades y proponer soluciones basadas en datos concretos.Con una estrategia integral y un compromiso conjunto, La Araucanía podría transformar sus debilidades en fortalezas y avanzar hacia un desarrollo económico sostenible que beneficie a toda su población.
            Santa Lucía 280, Of. 12, Santiago, Santiago
            +56 9 6919 6517 info@elmostrador.cl
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[A pesar del crecimiento de 3,2% reportado por el Banco Central en el Producto Interno Bruto (PIB) regional, La Araucanía enfrenta problemas como el desempleo, la informalidad laboral y la falta de inversión.]]></summary></entry><entry><title type="html">Realizan workshop interdisciplinario sobre metodologías innovadoras para la investigación &amp;gt; UCT</title><link href="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/realizan-workshop-interdisciplinario-sobre-metodologas-innovadoras-para-la-investigacin-uct/" rel="alternate" type="text/html" title="Realizan workshop interdisciplinario sobre metodologías innovadoras para la investigación &amp;gt; UCT"/><published>2025-01-08T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/realizan-workshop-interdisciplinario-sobre-metodologas-innovadoras-para-la-investigacin--uct</id><content type="html" xml:base="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/realizan-workshop-interdisciplinario-sobre-metodologas-innovadoras-para-la-investigacin-uct/"><![CDATA[<p>Nuestra Institución ver másOrganización ver másCampus Universitarios ver másFacultades ver másCarreras ver másVinculación con el Medio ver másPara nuestra universidad la Vinculación con el Medio es una tarea central cuya relación de reciprocidad establecida con el medio disciplinario, artístico, tecnológico, productivo y/o profesional nos permite cualificar nuestras funciones de docencia, investigación y extensión y al mismo tiempo abordar los desafíos recientes y futuros con una mirada amplia, en lo local y global.Presiona ENTER para realizar la búsquedaLinks relevantesPortal del EstudianteCampus virtual EDUCAPortal de PagosCalendario Académico Sobre el autor</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>                            Periodista Dirección de Comunicación y Medios 
                        Con el objetivo de entregar a la comunidad universitaria un espacio de encuentro e intercambio de ideas.En el Campus San Francisco de la UCT y con el objetivo de ofrecer a la comunidad universitaria un espacio de encuentro e intercambio de ideas, se llevó a cabo el Summer Research Workshop 2025.La actividad fue organizada por el Centro de Gestión y Economía Aplicada (CGEA) y el Doctorado en Estudios Sociales y Políticos de la Universidad Católica de Temuco y estuvo dirigido a estudiantes de doctorado y académicos, proporcionando un espacio de discusión académica sobre metodologías innovadoras y buenas prácticas de investigación.En este contexto, el director del programa de doctorado, Dr. Javier Hernández, destacó que “para un programa de doctorado es fundamental que tanto el cuerpo académico como el estudiantado mantengan un ritmo constante de publicación. Las metodologías abordadas en el workshop son herramientas extraordinarias para mantenerse al día con los avances en un campo de estudio y al mismo tiempo, publicar artículos que contribuyan al desarrollo de nuestras disciplinas”.Cabe decir que este tipo de iniciativas son fundamentales para fortalecer la producción académica y la generación de conocimiento de alto impacto, poniendo en valor la calidad y relevancia de las investigaciones.Por su parte, el director del CGEA, Dr. Julián Díaz, subrayó que “fomentar un diálogo interdisciplinario nos permite identificar nuevas oportunidades de investigación a través de la aplicación de técnicas y métodos de vanguardia”. Asimismo, Díaz agregó que “esperamos que esta iniciativa se consolide como una actividad recurrente entre las facultades, con el objetivo de impulsar investigaciones de alta calidad y en la frontera del conocimiento”.#SomosUCT﻿
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author></entry></feed>