<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://jdtautiva.github.io/website/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://jdtautiva.github.io/website/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="en"/><updated>2025-09-24T13:08:23+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/feed.xml</id><title type="html">blank</title><subtitle>Academic portfolio of Julián Díaz Tautiva, PhD. </subtitle><entry><title type="html">Realizan workshop interdisciplinario sobre metodologías innovadoras para la investigación &amp;gt; UCT</title><link href="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/realizan-workshop-interdisciplinario-sobre-metodologas-innovadoras-para-la-investigacin-uct/" rel="alternate" type="text/html" title="Realizan workshop interdisciplinario sobre metodologías innovadoras para la investigación &amp;gt; UCT"/><published>2025-01-08T00:00:00+00:00</published><updated>2025-01-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/realizan-workshop-interdisciplinario-sobre-metodologas-innovadoras-para-la-investigacin--uct</id><content type="html" xml:base="https://jdtautiva.github.io/website/blog/2025/realizan-workshop-interdisciplinario-sobre-metodologas-innovadoras-para-la-investigacin-uct/"><![CDATA[<p>Nuestra Institución ver másOrganización ver másCampus Universitarios ver másFacultades ver másCarreras ver másVinculación con el Medio ver másPara nuestra universidad la Vinculación con el Medio es una tarea central cuya relación de reciprocidad establecida con el medio disciplinario, artístico, tecnológico, productivo y/o profesional nos permite cualificar nuestras funciones de docencia, investigación y extensión y al mismo tiempo abordar los desafíos recientes y futuros con una mirada amplia, en lo local y global.Presiona ENTER para realizar la búsquedaLinks relevantesPortal del EstudianteCampus virtual EDUCAPortal de PagosCalendario Académico Sobre el autor</p> <div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>                            Periodista Dirección de Comunicación y Medios 
                        Con el objetivo de entregar a la comunidad universitaria un espacio de encuentro e intercambio de ideas.En el Campus San Francisco de la UCT y con el objetivo de ofrecer a la comunidad universitaria un espacio de encuentro e intercambio de ideas, se llevó a cabo el Summer Research Workshop 2025.La actividad fue organizada por el Centro de Gestión y Economía Aplicada (CGEA) y el Doctorado en Estudios Sociales y Políticos de la Universidad Católica de Temuco y estuvo dirigido a estudiantes de doctorado y académicos, proporcionando un espacio de discusión académica sobre metodologías innovadoras y buenas prácticas de investigación.En este contexto, el director del programa de doctorado, Dr. Javier Hernández, destacó que “para un programa de doctorado es fundamental que tanto el cuerpo académico como el estudiantado mantengan un ritmo constante de publicación. Las metodologías abordadas en el workshop son herramientas extraordinarias para mantenerse al día con los avances en un campo de estudio y al mismo tiempo, publicar artículos que contribuyan al desarrollo de nuestras disciplinas”.Cabe decir que este tipo de iniciativas son fundamentales para fortalecer la producción académica y la generación de conocimiento de alto impacto, poniendo en valor la calidad y relevancia de las investigaciones.Por su parte, el director del CGEA, Dr. Julián Díaz, subrayó que “fomentar un diálogo interdisciplinario nos permite identificar nuevas oportunidades de investigación a través de la aplicación de técnicas y métodos de vanguardia”. Asimismo, Díaz agregó que “esperamos que esta iniciativa se consolide como una actividad recurrente entre las facultades, con el objetivo de impulsar investigaciones de alta calidad y en la frontera del conocimiento”.#SomosUCT﻿
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author></entry></feed>